%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter*{KATA PENGANTAR}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\noindent
Segala puji dan syukur Penulis panjatkan kehadirat Allah SWT. Dzat pemilik segala ilmu pengetahuan dan pemilik seluruh kehidupan umat manusia yang telah memberikan banyak nikmat-Nya kepada Penulis sehingga Penulis dapat menyelesaikan tesis ini dengan baik dan tepat waktu. Tidak lupa juga Penulis panjatkan shalawat serta salam kepada nabi Muhammad SAW. seorang manusia biasa dengan tanggung jawab luar biasa yang telah membimbing manusia dari kegelapan menuju jalan cahaya ilahi dan merubah peradaban manusia dari kehinaan menjadi sebuah peradaban modern yang penuh dengan kejayaan.\\

\noindent
Melalui tulisan kata pengantar yang singkat ini, Penulis ingin menyampaikan rasa terima kasih Penulis kepada:

\begin{enumerate}
    \item Kedua orang tua dan seluruh keluarga Penulis yang selalu memberikan doa dan dukungannya setiap saat.
    \item Istriku tercinta Sita Elanda Lestari atas cinta, motivasi dan dukungannya selama ini beserta adik bayi yang sedang di dalam kandungan, semoga Allah memberikan kesehatan dan keselamatan bagi kalian berdua.
    \item Dr. Ade Azurat yang telah membimbing, memberikan masukan dan arahannya kepada Penulis mulai dari pembuatan proposal tesis hingga Penulis menyelesaikan tesis ini tepat waktu.
    \item Rekan-rekan lab \textit{formal method for software engineering} (FMSE) Daya, Ricky, Rangga, Niken, Maya, Afifun, Nove dan rekan-rekan FMSE lainnya yang telah banyak memberikan ide, masukan dan dukungannya kepada Penulis selama pengerjaan tesis ini.
    \item Para dosen Fasilkom UI yang tidak dapat Penulis sebutkan satu per satu atas bimbingan dan ilmu yang telah diajarkan kepada Penulis selama Penulis menjalani kuliah di kampus ini.
\end{enumerate}

\noindent
Penulis menyadari bahwa masih banyak kekurangan pada laporan ataupun kegiatan penelitian tesis yang Penulis kerjakan selama ini. Oleh karena itu, Penulis berharap apabila pembaca sekalian menemukan adanya kesalahan atau kekurangan dalam laporan tesis ini, para pembaca dapat menghubungi Penulis melalui \textit{email} \texttt{dev.salman.farisi@gmail.com}. Akhir kata, Penulis berharap bahwa kegiatan penelitian yang Penulis lakukan ini dapat bermanfaat dan memberikan sumbangsih terhadap ilmu pengetahuan khususnya di bidang rekayasa perangkat lunak (\textit{software engineering}).

\vspace*{0.1cm}
\begin{flushright}
Depok, 18 Januari 2015\\[0.1cm]
\vspace*{1cm}
\penulis

\end{flushright}