\chapter{Kesimpulan dan Penelitian Lebih Lanjut}

\section{Kesimpulan}
Berdasarkan hasil evaluasi yang penulis lakukan terhadap ABS MVC Framework, penulis membuat beberapa kesimpulan yang menjawab rumusan masalah pada penulitian ini. Berikut ini adalah kesumpulan-kesimpulan yang penulis buat berdasarkan penelitian yang telah penulis lakukan:

\subsection{Bagaimana strategi yang dilakukan untuk dapat memetakan bahasa pemodelan ABS kedalam pola MVC?}

Pola pengembangan Model-View-Controller dapat diterapkan pada bahasa pemodelan ABS dengan menjadikan ABS sebagai komponen Model dan Controller-nya sedangkan HTML sebagai komponen View-nya. Mengapa komponen View tidak dibuat dengan menggunakan ABS melainkan HTML? hal ini dilakukan untuk meningkatkan fleksibilitas dan kemudahan para pengguna framework dalam membuat sebuah \textit{layout} halaman web site mengingat bahwa standar bahasa yang digunakan adalah HTML.\\

Pada dasarnya HTML tidak memiliki sintaks yang dapat digunakan untuk mengakses data ataupun melakukan \textit{control statement} yang dapat digunakan untuk melakukan manipulasi tampilan pada halaman web agar terlihat lebih dinamis. Oleh karena itu dibutuhkan adanya sebuah \textit{template engine} yang dapat membantu pengguna framework dalam mengakses data dan menambahkan \textit{control statement} pada halaman web yang dibuat.\\

Walaupun \textit{framework} ABS yang dibuat sudah dapat digunakan untuk menghasilkan sebuah aplikasi web berbasis ABS, akan tetapi masih terdapat beberapa keterbatasan yang dimiliki oleh \textit{framework} ini yang diantaranya adalah:

\begin{enumerate}
    \item ABS MVC Framework belum memiliki mekanisme yang dapat digunakan untuk memberikan banyak model kedalam komponen View. Sebagai contoh, apabila ada kebutuhan dimana sebuah halaman web harus menampilkan data produk, penjualan dan \textit{user} sekaligus dimana data tersebut diperoleh dari model \texttt{Product}, \texttt{Sales} dan \texttt{User} maka hal ini masih belum dapat dilakukan.
    \item ABS MVC Framework hanya dapat memproses data yang diberikan oleh \textit{user} melalui mekanisme HTTP POST dan GET data dalam bentuk string dan tidak dapat melakukan konversi data kedalam bentuk lain (misal: \texttt{Integer}). Sebagai contoh, apabila terdapat HTTP GET data bernama \texttt{age} dengan nilai 24, maka data tersebut hanya akan dapat diperlakukan sebagai \texttt{String} tidak sebagai \texttt{Integer} sehingga data tersebut tidak dapat diperlakukan selayaknya data \texttt{Integer} (misal: digunakan untuk operasi aritmatik). Hal ini terjadi dikarenakan adanya keterbatasan pada bahasa pemodelan ABS yang tidak dapat melakukan proses \textit{casting} tipe data seperti bahasa pemrograman JAVA yang dapat mengubah data \texttt{String} ke \texttt{Integer} dan sebaliknya.
    \item Belum ada mekanisme yang dapat digunakan oleh para pengguna ABS MVC Framework dalam mengelola aset non-ABS seperti \texttt{javascript} dan file gambar pada aplikasi web yang dibuat. Hal ini terjadi dikarenakan adanya keterbatasan pada web server ABS yang belum dapat melakukan pemetaan HTTP \textit{request} kedalam berkas-berkas aset non-ABS. 
\end{enumerate}

Dalam implementasinya, ABS MVC Framework tidak melakukan pengubahan terhadap fungsi dasar yang dimiliki oleh ABS seperti misalnya penambahan \textit{keyword}, fungsi ataupun tipe data baru yang dapat mengakibatkan adanya modifikasi API (Application Programming Interface) pada ABS. Oleh karena itu, standar yang digunakan oleh ABS MVC Framework dalam menggunakan ABS masih sama dengan standar yang dibuat oleh HATS dalam menggunakan ABS.

\subsection{Bagaimana strategi yang dapat digunakan untuk menerapkan \textit{delta modeling} dengan menggunakan \textit{framework} yang dibuat?}

Fitur \textit{delta modeling} dapat diterapkan pada ABS MVC Framework dengan cara membuat kode delta dan mendefinisikan konfigurasi produk untuk dapat mengikutsertakan kode delta yang dibuat kedalam produk yang akan dihasilkan. Dengan adanya \textit{delta modeling} pada ABS MVC Framework, seorang pengembang perangkat lunak dapat mengimplementasikan perubahan \textit{functional requirement} tanpa harus melakukan perubahan secara langsung terhadap kode ABS yang telah dibuat sebelumnya. Adapun ruang lingkup perubahan yang dapat dilakukan terhadap aplikasi web yang dibuat dengan menggunakan fitur \textit{delta modeling} ini antara lain adalah:

\begin{enumerate}
    \item Melakukan \textbf{pengubahan} pada \textit{method, class, interface, module} dan \textit{data type} yang telah dibuat sebelumnya.
    \item Melakukan \textbf{penambahan} \textit{method, class, interface, module, import statement, export statement, class field} dan \textit{data type} baru dalam sebuah modul.
    \item Melakukan \textbf{penghapusan} \textit{method, class, interface} dan \textit{class field} pada sebuah module.
\end{enumerate}

\subsection{Apakah \textit{framework} yang dibuat dapat mendukung pengembangan SPL berbasis web?}

Proses pengembangan SPL berbasis web dapat diterapkan dengan menggunakan ABS MVC Framework dengan cara menerapkan konsep \textit{delta modeling} pada aplikasi yang dibuat. Dalam konteks ABS MVC Framework, para pengembang perangkat lunak dapat membuat sebuah aplikasi web sebagai \textit{core product} dengan menggunakan ABS dan kemudian mebuat kode-kode delta serta konfigurasi produk yang nantinya akan diterapkan pada \textit{core product} yang dibuat untuk menghasilkan variasi produk yang diinginkan. Dengan menggunakan pendekatan \textit{delta modeling} dalam pengembangan SPL berbasis web, para pengguna ABS MVC Framework dapat membuat variasi produk dengan cara melakukan perubahan pada komponen Controller, Model dan View-nya.\\

Satu hal yang harus diperhatikan dalam penerapan SPLE dengan memanfaatkan fitur \textit{delta modeling} pada ABS adalah bahwa para pengguna ABS MVC Framework tidak dapat melakukan perubahan secara langsung pada komponen View aplikasi dengan menggunakan fitur \textit{delta modeling} yang ada, melainkan harus membuat ulang komponen View tersebut dan menyimpannya sebagai sebuah berkas yang berbeda. Hal ini terjadi dikarenakan komponen View pada ABS MVC Framework tidak dibuat dengan menggunakan ABS sehingga fitur \textit{delta modeling} tidak dapat diterapkan pada komponen tersebut. Untuk dapat menerapkan perubahan komponen View kedalam produk yang dibuat adalah dengan cara mengarahkan alamat komponen View yang dipakai oleh Controller kepada komponen View yang baru dengan menggunakan kode delta untuk komponen Controller yang bersangkutan.

\section{Penelitian Lebih Lanjut}
Berikut ini adalah beberapa topik penelitian yang dapat dilakukan untuk melnjutkan penelitian ini ketahap selanjutnya:

\begin{itemize}
    \item Melakukan integrasi ABS MVC Framework dengan Relational Database Management System (RDBMS) agar aplikasi yang dibuat dapat melakukan penyimpanan data secara \textit{persistent}. Proses integrasi ABS MVC Framework dengan RDBMS sangatlah penting mengingat saat ini kebutuhan akan adanya kemampuan penyimpanan aplikasi dalam sebuah aplikasi web sudah menjadi sebuah keharusan.
    \item Membuat \textit{web server} untuk ABS yang \textit{production ready}. Untuk saat ini \textit{web server} yang dibuat hanya untuk keperluan pengembangan saja sehingga banyak sekali kekurangan dan keterbatasan yang dimiliki oleh \textit{web server} tersebut sehingga tidak dapat digunakan untuk menjalankan aplikasi yang sudah memasuki tahap \textit{production}.
    \item Proses integrasi ABS MVC Framework dengan \textit{software testing framework} untuk meningkatkan kualitas perangkat lunak web yang dihasilkan oleh ABS MVC Framework.
\end{itemize}